---

# Мониторинг

## Уровни навыка
### Уровень 1
Уровень подразумевает базовые навыки доступные и необходимые всем разработчикам.

* Чтение логов, поиск ошибки по стектрейсу.

### Уровень 2
Уровень на котором разработчик может участвовать в процессе мониторинга как наблюдатель, но не принимает активного участия в развитии и улучшении мониторинга.

*  Уменее писать простые запросы для поиска логов*, собирать борды с этими запросами;
*  умение узнавать о наличиях проблем из готовых графиков;
    *  анализ краткосрочных трендов: обнаружение проблем после релизов или в следствии других изменений в системе;
    *  анализ долгосрочных трендов (актуально для долгоживущих серверных приложений):
        *  обнаружение утечек памяти или роста утилизации других ресурсов во времени жизни приложения;
        *  обнаружение роста времени ответа;
*  реагирование на алерты, написание постмортемов.

*Например в [sage](http://mark.tcsbank.ru/SAGE/mage/docs/guide.md).

### Уровень 3
Продвинутый уровень, разработчик улучшает наблюдаемость приложения, может отвечать за работоспоcобность фичей в проде и развитие мониторинга на коротком горизонте планирования.

*  Пониимание необходимости развития мониторинга, уменее донести это до команды/заказчиков;
*  понимание отличия метрик от логов;
*  хорошее знание языков запросов систем мониторинга, уменее собирать борды и настраивать алертинг*:
*  умение определять места требующие дополнительных метрик/логов;
*  умение реализовывать сбор метрик/логов;
*  понимание отличий RUM (мониторинга реальных пользователей) от синтетического мониторинга и уменее выбрать нужный подход.

*Наиболее актуальные для нас системы мониторинга: [sage](http://mark.tcsbank.ru/SAGE/mage/docs/guide.md) (внутренняя разработка), [prometheus](https://prometheus.io/docs/introduction/overview/).

### Уровень 4
Уровень на котором разработчик может заниматься долгосрочным планированием в области мониторинга, выбирать используемые инструменты и методологии мониторинга.

*  Умение работать с разными методологиями сбора метрик RED, USE, golden signals, метод чёрного и белого ящика;
*  умение определить необходимый (в контексте системы) набор логов и метрик для сбора;
*  умение делать эффективный алертинг с низким уровнем шумов;
*  анализ постмортемов, поиск эффективных мер противодействия проблемам;
*  знание принципов работы основных систем для сбора логов и метрик для эффективной работы с ними (tsdb, column-oriented db, text search и т.д.);
*  умение работать с мат-статистикой, понимание рядов, распределений, понимание методов работы с выбросами;
*  yмение работать с SLO - собрать метрики для SLI, настроить алертинг;
*  умение строить системы мониторинга.

## Метод оценки
Выполнение рабочих задач, требующих соответствующего уровня навыка

## Как прокачать
*  <https://sre.google/books/>;
*  <https://edu.tcsbank.ru/course/324/program>;
*  <https://prometheus.io/docs/concepts/data_model/>;
*  <https://www.elastic.co/guide/index.html>;
*  [Мониторинг как инструмент обеспечения качества](https://wiki.tcsbank.ru/pages/viewpage.action?pageId=655169733);
*  <https://linkedin.github.io/school-of-sre/metrics_and_monitoring/introduction/>.
